---
marp: true
theme: default
paginate: true


---

# **Programmation Orientée Objet pour le Calcul Scientifique : Part II Deep Water**

---

# Organisation du cours
Sous forme d'**Item**, se raccrochant à trois catégories : 
- Outils et Langage (TooL)
- **Gestion de la mémoire (Mem)**
- Orienté objet (OO)
- Programmation statique (Static)

Vous n'êtes pas seul : https://en.cppreference.com/w/ est votre allié...

---

# Item 16 : copier sans copier
Le but de cet item est d'introduire (un peu grossièrement) les notions : 
- de *rvalue*
- de *rvalue reference* `&&` dans les signatures de fonctions/méthodes
- de *std::move*

Toutes ces notions vont nous aider à **déplacer la mémoire** d'un objet/variable
 - afin d'éviter des copies inutiles et coûteuses
 - ces notions ont donc leur intérêt dans une optique *Calcul Scientifique*

---

# Item 16 : copier sans copier
Une ***rvalue*** 1/5
- est une valeur que l'on ne peut pas nommer (temporaire, retour de fonction...)
- ne peut s'utiliser que dans le membre de droite d'une affectation (right-value)
- n'a pas d'adresse utilisable
```c++
int a = 4, b = 2; // 4 & 2 are rvalues
int c = a+b; // a+b = rvalue
std::string s ="hello"; // "hello" = rvalue
int d = a++; // a++ = rvalue
int* int_ptr = &a; // &a = rvalue
int_ptr = &(a+b); // ERROR : cannot take rvalue address
```
```c++
int func() {return 42;}
int main() {
  auto a = func(); // func() = rvalue
}
```

---

# Item 16 : copier sans copier
Une ***rvalue*** 2/5
s'oppose à la classique **lvalue** (left value), qui elle peut :
- être nommée
- apparaître à droite ou à gauche d'une affectation
- avoir une adresse
```c++
int a = 4, b = 2; // a & b are lvalues
int c = a+b; // a & b & c are lvalues
std::string s ="hello"; // s is a lvalue

int* int_ptr = &a; // OK can take lvalue address
```

---

# Item 16 : copier sans copier
Une ***rvalue*** 3/5
Petit Quiz : **rvalue** ou **lvalue** ??
```c++
struct A{};
int global = 1;
int& func(A const&) {return global;}
int main(){
  A a{}; // a ?
  func(A{}); // A{} ? func(A{}) ?
  A* a_ptr = &a; // a_ptr ?
}
```
Comment savoir ? Impossible d'affecter dans une rvalue :
```c++
int i =1 , j = 2;
i+2 = j; // Error
3 = j; // Error
```

---

# Item 16 : copier sans copier
Une ***rvalue*** 4/5
peut être utilisée pour initialiser :
- une *lvalue*
- une référence **constante** de *lvalue*

```c++
int a = 4, b = 2; // lvalues initialized by rvalues
int c = a+b; // lvalue initialized by rvalues
std::string s ="hello"; // lvalue initialized by rvalue

int const& d = a+b; // lvalue const reference initialized by rvalue
```
- une référence de *lvalue* ne peut-être initialisée que par une *lvalue*
```c++
int& d = a; // lvalue reference initialized by lvalue
int& e = 3; // ERROR
```

---

# Item 16 : copier sans copier
Une ***rvalue*** 5/5
Encore un quiz...
- une *rvalue* ne peut pas être modifiée ?
- on peut toujours faire une affectation dans une *lvalue* ?

```c++
// Hint for rvalue
A{}.method(); 

// Hint for lvalue 
int const c = 3;
```


---

# Item 16 : copier sans copier
La référence de *rvalue* `&&`
Commençons par un exemple : y-a-t-il une recopie du vecteur ?
```c++
std::vector<int> a = std::vector<int>{1,2,3,4}; // lvalue from rvalue
```
La réponse est **non** ! ouf...Mais pourquoi ? Quel est l'opérateur appelé ?
`std::vector<T>::operator=(std::vector<T> const& rhs)`  ? Non car :
  - il attend une référence de *lvalue* et non de *rvalue*
  - cet opérateur fait d'ailleurs une copie...

La définition de la ***rvalue-reference*** **`&&`** permet de normaliser ce comportement
`std::vector<T>::operator=(std::vector<T>&& rhs)`
  - l'opérateur prend une rvalue et "vole" sa mémoire

---

# Item 16 : copier sans copier
La fonction **`std::move`** 1/2
Peut-on "voler" la mémoire d'une *lvalue* ?
```c++
struct A {
  std::vector<int> data;
};
int main() {
  std::vector<int> vec {1,2,3,4};
  // don't want to use vec anymore but want to store it in A.data
  A a{};
  a.data = vec; // copy...
}
```
Oui grâce à la méthode **`std::move`** qui "transforme" une *lvalue* en *rvalue*

---

# Item 16 : copier sans copier
La fonction **`std::move`** 2/2
Peut-on "voler" la mémoire d'une *lvalue* ?
- Oui grâce à la méthode **`std::move`** qui "transforme" une *lvalue* en *rvalue*
```c++
struct A {
  std::vector<int> data;
};
int main() {
  std::vector<int> vec {1,2,3,4};
  // don't want to use vec anymore but want to store it in A.data
  A a{};
  a.data = std::move(vec); // no copy...
}
```
Attention, après un `std::move(var)` `var` n'est plus **utilisable**

---

# Item 16 : copier sans copier
La fonction **`std::move`** 2/2
Peut-on "voler" la mémoire d'une *lvalue* ?
- Oui grâce à la méthode **`std::move`** qui "transforme" une *lvalue* en *rvalue*

**Exo 16.1** construisez un tableau et "voler" sa mémoire dans un autre tableau. Vérifier que ce premier tableau n'a plus de mémoire.

**Exo 16.2** créez une fonction qui prend un vecteur par référence de *rvalue* et qui l'affiche à la console. Appelez-la dans un `main`, à partir d'une *rvalue* et à partir d'une *lvalue*.

**Exo 16.3** reprenez l'exo 16.2 et construisez dans votre fonction un vecteur à partir de votre référence de *rvalue*. Attention il ne devra pas y avoir de copie.

---

# Item 16 : copier sans copier
Les fonctions implicites des classes sont enrichies avec des `&&`
Rappelez-vous l'*item 10*
```c++
struct A{ // ce que vous ne voyez pas
   A() {}; // constructor
  ~A() {}; // destructor
   A(A const& a) {m_i = a.i;} // copy constructor
   A& operator= (A const& a) {m_i = a.i;} // copy assignment
   int m_i = 0;
}; // move operators kept under silence for the moment
```
Sont maintenant automatiquement ajouteés les opérations de *move*
```c++
A(A&& a) {m_i = std::move(a.i);} // move constructor
A& operator= (A&& a) {m_i = std::move(a.i);} // move assignment
```

---

# Item 16 : copier sans copier

Un petit exercice : **Exo 16.4** : 
 - écrivez une classe contenant explicitement les sept méthodes implicites. 
 - utilisez toutes ces méthodes dans une fonction `main`.
 - vous pouvez repartir de l'**Exo 10.1** et ajouter les opérations de move
 - pour voir quelles sont les méthodes appelées, ajoutez un affichage de la signature

---

# Item 17 : les pointeurs intelligents 
La gestion de zones mémoires via des pointeurs n'est pas sans risque :
- oubli du `delete` = fuite mémoire 
- manipulation d'un pointeur nul
- erreur dans l'arithmétique de pointeur

Le C++, à partir de la norme 11 propose donc des classes de ***smart pointer***
- `std::unique_ptr<T>`
- `std::shared_ptr<T>`
- `std::weak_ptr<T>`

Les ***smart pointers*** **désallouent automatiquement la mémoire** pour vous

--- 

# Item 17 : les pointeurs intelligents 
L'unique `std::unique_ptr<T>` 1/2
- la donnée pointée est unique et ne peut-être copiée
- la donnée pointée est détruite quand le pointeur est détruit
- la donnée peut être transférée à un autre unique_ptr via un `std:move`
```c++
#include <memory>

int main()
{
  {
    std::unique_ptr<int> int_ptr(new int{3});
    std::unique_ptr<int> int_ptr2 = int_ptr; // ERROR
    std::unique_ptr<int> int_ptr3 = std::move(int_ptr); // OK. int_ptr undefined
  }
  // pointed data *int is deleted
}
```

--- 

# Item 17 : les pointeurs intelligents 
L'unique `std::unique_ptr<T>` 2/2
- comme dans un pointeur classique, la donnée est accessible via `operator*`
- le pointeur stocké dans `std::unique_ptr<T>` est accessible par la méthode `get()`
- un `std::unique_ptr<T>` peut être créé via la méthode `std::make_unique(ptr)` 
```c++
std::unique_ptr<int> int_ptr = std::make_unique<int>(3);
std::cout << *int_ptr << std::endl;
int* ptr = int_ptr.get();
std::cout << *ptr << std::endl; 
```
**Exo 17.1** : Créer un `unique_ptr<std::string>` pour manipuler une chaîne de caractère. Affichez le contenu de la chaîne et l'adresse du pointeur `std::string*`. Transférez votre pointeur à un nouveau `unique_ptr` et refaites les mêmes affichages.

---

# Item 17 : les pointeurs intelligents 
Le partage avec `std::shared_ptr<T>` 1/3
- la donnée pointée peut-être partagée entre plusieurs `std::shared_ptr<T>`
- la donnée pointée est détruite quand le 'dernier' `shared_ptr` est détruit
```c++
#include <memory>
int main()
{
  {
    std::shared_ptr<int> int_ptr(new int{3}); // int allocated
    {
      std::shared_ptr<int> int_ptr2 = int_ptr; // OK, no new allocation
    } // int_ptr2 released but the data is still allocated
  }
     // pointed data *int is deleted
}
```

---

# Item 17 : les pointeurs intelligents 
Le partage avec `std::shared_ptr<T>` 2/3
- L'accès à la donnée pointée ou au pointeur est identique au `unique_ptr`
  - `operator*` pour la donnée et méthode `get()` pour le pointeur
- un shared_ptr peut être créé par la fonction `std::make_shared(ptr)`
```c++
std::shared_ptr<int> int_ptr = std::make_shared<int>(3);
std::cout << *int_ptr << std::endl;
int* ptr = int_ptr.get();
std::cout << *ptr << std::endl; 
```

---

# Item 17 : les pointeurs intelligents 
Le partage avec `std::shared_ptr<T>` 3/3
- le `shared_ptr` utilise un mécanisme de compteur de référence
- la donnée est allouée une seule fois et les `shared_ptr` se partage une référence
  - si la donnée est modifiée via l'un des `shared_ptr` elle est modifiée pour tous
```c++
std::shared_ptr<int> int_ptr = std::make_shared<int>(3);
std::shared_ptr<int> int_ptr2 = int_ptr;
(* int_ptr)++; // increment value
std::cout << *int_ptr2 << std::endl; // 4
```
**Exo 17.2** Créer un `shared_ptr<double>` et copiez-le dans un autre shared_ptr. Modifiez la valeur du `double` depuis l'un des `shared_ptr` et vérifiez qu'elle est bien modifiée dans le second.

---

# Item 17 : les pointeurs intelligents 
l'accès si possible avec `std::weak_ptr<T>` 1/2
- le `weak_ptr` permet d'accéder à une donnée contenue dans un `shared_ptr`
- sans pour autant contribuer au comptage de référence
- la donnée pointée peut donc être désallouée
```c++
 std::weak_ptr<int> int_weak_ptr;
{
  std::shared_ptr<int> int_ptr = std::make_shared<int>(3);
  int_weak_ptr = int_ptr;
  if ( !int_weak_ptr.expired()) {std::cout << "weak_ptr data alive."<< "\n";}
}
if (int_weak_ptr.expired()) {std::cout << "weak_ptr data deleted."<< "\n";}

```
---

# Item 17 : les pointeurs intelligents 
l'accès si possible avec `std::weak_ptr<T>` 2/2
- le weak_ptr ne permet pas un accès direct à la donnée pointée
- il faut d'abord recopier dans un `shared_ptr` avec la méthode `lock`
```c++
std::shared_ptr<int> int_sptr = std::make_shared<int>(3);
std::weak_ptr<int> int_wptr = int_sptr;  
// Try to access pointed value from weak_ptr
if ( !int_wptr.expired()) {
  auto shared_ptr_tmp = int_wptr.lock();
  std::cout << "weak_ptr data "<< *shared_ptr_tmp <<"\n";
}
```
---

# Item 17 : les pointeurs intelligents
- **Exo 17.3** *1/4*: Maille et face d'un maillage. On souhaite créer un use case d'une maille contenant un pointeur vers sa face. Les opérations seront les suivantes : 
  - création d'une maille (classe `Cell`)
  - affichage de l'id de sa face (champ `int` dans la classe `Face`)
  - destruction de la maille
  
  On souhaite réaliser trois scénarios (dans trois fonctions que vous appellerez depuis votre `main()`).

---

# Item 17 : les pointeurs intelligents
- **Exo 17.3** *2/4*: Maille et face d'un maillage. On souhaite créer un use case d'une maille contenant un pointeur vers sa face.
  - Scénario 1 : la maille est la seule à posséder le pointeur de sa face. Elle ne le partage pas. Dans ce scénario, vous écrirez le cas où la maille transfère la propriété de sa face à une nouvelle maille avant d'être détruite.

--- 

# Item 17 : les pointeurs intelligents
- **Exo 17.3** *3/4*: Maille et face d'un maillage. On souhaite créer un use case d'une maille contenant un pointeur vers sa face.
  - Scénario 2 : la maille peut partager sa face et celle-ci peut rester allouée même après la suppression de la cellule. Dans l'exercice vous recopierez la face de la maille dans un pointeur extérieur à la maille qui devra 'survivre' à la destruction de la maille. Pour le vérifier on affichera l'id de la face après la destruction de la maille.

---
# Item 17 : les pointeurs intelligents
- **Exo 17.3** *4/4* : Maille et face d'un maillage. On souhaite créer un use case d'une maille contenant un pointeur vers sa face.
  - Scénario 3 : la maille peut toujours partager sa face que l'on va à nouveau stocker dans un pointeur. En revanche on veut que cette face soit effectivement détruite lorsque la maille est détruite. On vérifiera donc que ce pointeur a expiré après la destruction de la maille.